„Co chceš zaznamenat? (…) / Rozhořčené Španěly & Řeky? / Smutné dobré Nory? / Politické masakry? / Muší příběhy z dovolené?“ ptá se potutelně Adam Borzič hned v úvodní básni své nové knihy Počasí v Evropě. Sbírka nenabízí přímou a jednoznačnou odpověď. Počasí v názvu je možné chápat hned v trojím významu: „počasí srdce“ – básníkovo vnitřní počasí a rozpoložení, „počasí světa“ – citlivost k současné ekonomické krizi a vyčerpání kapitalismu, a zároveň počasí v širším významu toho slova – meteorologické, kosmogonické, „vesmírné počasí“, které obepíná Zeměkouli a tvoří přirozené pozadí veškerých vnitřních i vnějších dějů. Celou tuto zvláštní triádu Borzičova sbírka naplňuje i zvnitřňuje.

Najdeme v ní básnický komentář k aktuální politické situaci, osobní, konfesijní i lyrické básně plné přesných i omamujících detailů či rozmáchlé, universalistické básnické skladby, které znovu vracejí do české poezie umění básnického pásma. Nová Borzičova kniha konečně také ukazuje, jaké jsou skutečné možnosti tzv. „angažované poezie“, kdy nejde jen o dutou proklamaci autorových politických názorů, nýbrž o hlubší účast s životem a světem. Básně, které je možné číst v Počasí v Evropě, zachycují pestrou škálu současného života: drogy, noční podniky, párty, osamělé, prázdné opuštěné pokoje anebo sluncem naplněná města evropského jihu, ale zároveň jako by každá báseň sbírky byla jedinečným a neopakovatelným zážitkem skutečnosti a okamžiku, který při četbě můžeme s autorem znovu živě a plně prožít a procítit.

Zároveň Borzič podstoupil v knize pozoruhodnou introspekci. V řadě básní se totiž vrací do rodné Jugoslávie, kde se dotýká nejranějších vzpomínek na dětství, prvních erotických zážehů, i básnicky analyzuje historickou situaci, vedoucí k pozdější občanské válce. Vedle toho můžeme číst vášnivé milostné a zároveň precizní, chce se říct téměř „oʼharovské“ básně, momentky ze současné Prahy i jiných evropských měst, prchavé epifanie, extáze i časové glosy. To všechno v Počasí v Evropě docela neotřele, svobodně a troufám si tvrdit, že i zázračně – koexistuje. O Adamu Borzičovi se v souvislosti s jeho první sbírkou Rozevírání mluvilo jako o spirituálním básníkovi. Může být, ale žádá si to upřesnění. Borzič je básník celistvý, to znamená básník, který chce do básně přivést celý svět a evokovat síly, které zatím dlí v jeho potencialitě. Činí to pomocí dávných, ale stále účinných metod: básnické vize a evokace. Takovou spiritualitou by měl oplývat každý básník a Borzič současné české poezii ukazuje cestu, jak se vrátit k očišťujícím počátkům.

Jakub Řehák

Barcelonské výkřiky
z mé skleněné hlavy

Pro Fantasíu

Chápu umělce jako toho, kdo obklopený mlčením ostatních
užívá svého hlasu, aby něco sdělil, a je jeho povinností,
aby ono sdělované nebylo zbytečné, ale aby to bylo něco,
co nabídne do služeb lidstva.
— Joan Miró

1. Křik, který začal na Montjuïc

Má skleněná vnitřní hlava
zjevená v barcelonské hoře Jupitera!
Má skleněná hlava bolavého bolera!
Čtvrté oko v ní otevírám,
jeho smutek žere kraba,
hladového opeřence
uvízlého v barevných sítích prasklé televize.
Evropo!
Evropo!
V mé skleněné hlavě!
V průhledné bouli tě nosím
těžkou a zádumčivou,
těžkou a uzamčenou,
těžkou a neprostupnou
tvůj ospale ošemetný smutek v metru.
Všechny ty uzamčené tváře,
všechna ta srdce na řetězu,
úvěrované touhy, sny spoutané
slizkými provázky reklamy.
Jsi náš spasitel? ptám se
čínského hudebníka v podzemí,
a on fouká americkou odrhovačku
kamsi mezi zelené homole plující v mlze.
Chci, aby z jeho téměř slepých čárek
vyšlehnul drak a vznes se k euro obloze
a ohnivým chvěním nahnal strach chamtivým obludám.
Jsi naše spasitelka, ptám se hnědé servírky
s kulatým nosíkem a horkým výstřihem,
mlčí a já se chci vrhnout k jejím unaveným nohám a vymodlit si zemětřesení.
Vycházím z restaurace a před nápisem
INDEPENDÈNCIA — SOCIALISME
nasprejovaným na potrhané zdi
se třesu jak listopadový list.
Touho! Pak na bulváru bohatých
narážím znova do lidských stěn.
Nemohu si pomoct,
porobený svět pluje v tomto žhnoucím akváriu,
kosti a kaktusy, krvinky a spermie,
menstruační krev Marie, do které jsem jemně zabořil prst,
trilióny povzdechů, pavoučí příze myšlenek a černá žluč.
Neb živá melancholie ovinula se kolem mých paží,
vtekla do mě a já zmožen jejím plynutím
odvažuji se na lodi bláznů pojmenování:

Nespravedlnost je nespravedlnost.

2. Křik, který začal na Plaça del Sol

Kohouti a slípky
pod třemi reflektory sedící na čtverci náměstí?
Tak by to chtělo tvé zlé oko,
které ti pronajal stárnoucí markýz
v kožených trenkách.
Dobrá, beru to i tak,
kohouti plaší smrt
a v Jeruzalémě mají kostel
se svatou Slepicí — to je Ježíš,
svatozáří chrání kuřata,
stačí nalistovat v Bibli.
Sotva olistěné mládí
teď pokrývá náměstí Slunce.
Od dětství mi slunce dýchá do zátylku.
V 16 mi propalovalo každou báseň.
SLUNCE JE DOBRÉ, DOBRÉ ŠTĚSTÍ,
koktal jsem v naivní euforii mladé lásky.
Pak, později, zazářila SLUNEČNÍ REPUBLIKA,
s židovským kamarádem jsme si ji vykouřili z marihuanových prstů,
na přehradě Černého mostu, ohavného sídliště, kde bydlel v činžáku,
kam slunce nikdy nesvítilo.
Znali jsme tehdy Campanellu a Ficina?
Už ani nevím.

Dnes na Plaça del Sol
obklopen mládeží nemám odvahu oslovit dealery
prodávající červené plechovky piva a matné sáčky trávy.
Kam ses to propadlo, mé mládí?
Odvážím se jít za mladým sluncem?
Jsou tihle mladí na náměstí Sluncem?
Jinde v téhle zemi mladí okupují náměstí.
Puerta del Sol.
Možná jím opravdu jsou.
Dám jejich času vlastní čas,
nebo se ztratím v zkamenělém lyrismu
vlastního já?

3. Křik, který začal v katedrále La Seu

Když má skleněná hlava zamíří do vyšších pater Sluneční země
objeví se dveře a za těmi dveřmi husy.
Husí tanec na rajském dvoře katedrály.
Z úžasu nad bělostným rejem
propadnu se do výšky a sám se stanu dveřmi.
Prochází mnou silný vítr a obrací svět naruby.
Z ptačích těl tvaruje se třepotavá duha.
Pod duhou na plujících křeslech sedí dvě učitelky.
Jedna má ofinu a druhá ne, obě leží
a kolem očí jim krouží přísné linie.
Jedna mě učí hudbě v pohybu a druhá hudbě v citu.
Nevěda, co s tím, propadnu se do další výše
a v záhybech nebeské číše spatřím odraz
vlající zelené sukně. Sama esence ženství
pozdvihuje mě do mocné závratě.
Zatím husám ze zobáků prýští vodopády světel.
A každý vodopád je spojením Matky a Dítěte.
Kroužím v mandorle. Rotuju ve vejci.
Mám zavřené oči ve své skleněné hlavě
a zevnitř vidím, jak mě světlo vtahuje mezi stožáry lodí.
Sám jsem loď plující nehybně ve vírech vzdušného moře.
Maria del Mar a já jsme jediným tělem — vzrušeným prouděním
lodních střel, vzrušeně milostným hřměním nebes.
Ztrácím hlavu a má skleněná hlava se mění v safírovou ještěrku srdce,
mé pohlaví reaguje na mořské opojení prudce —
pokornou erekcí.

4. Křik, který začal na úpatí parku Güell

Za jemnou oblačnou clonou vyplouvá mírné podzimní slunce.
V téměř nábožné euforii stoupá má skleněná hlava do Gaudího kopce.
Těsně pod úpatím ve vykrojené zastávce přes mříž vidím ležet město
a nedaleko dům s posprejovaným horním patrem s nápisem:
                          OCCUPY AND RESIST
a hned vedle čteš WE KNOW YOUR CAPITALIST PARADISE
a WELCOME INTO THE HELL OF FREEDOM
a nalevo od nápisů v kroužku svítí pořádně syté A.
A k tomu je tam několik ostře naskicovaných hlav, zelení mimozemšťánci
a kokosovými ořechy obsypané reklamní palmy,
prádlo na šňůře, konopí v květináči, sluneční brýle na parapetu,
popelník plný špačků a pestrý ručník přes nízké zábradlí.
Točí se má skleněná hlava, točí a víří.
A foťáky udýchaných turistů cvakají v tom víru o život.
Ten vír mě odnáší na jiný barcelonský kopec.
/ Vždycky se vracíme tam, odkud jsme vyšli
a to místo poznáváme poprvé. /
Mezi stromy, jejichž vůně připomíná sperma, stojí Joan Miró.
Oblečený jako dělník nebo úředník z dvacátých let
v ruce žmoulá klobouk a dívá se plaše do země.
Pak bere si klacík a kreslí do žluté hlíny
čáru a kolo, hvězdičku a chomáč rostliny.
Propadnu se okem do kresby a letím černým středem,
letím vírem zmasakrovaných těl, kolem hlavy mi duní železo,
kousíčky kůže sviští dostředivě a jsou z nich jehly
a zabodávají se do mého nastraženého ucha.
Pak slyším z hrozné dálky jeho hlas, sípe, téměř syčí:
Umělec, který žije jen pro sebe, je hovno.
Mazlavé hovno z prdele světa.
Podívej, co s ním čas udělá.
Vidím hovno.
Tisíce lesklých slizkých frankistických hoven.
A pak už nevidím vůbec nic.

Proberu se na zemi,
ležím a po nebi plují hranatá zvířata,
chci vyzvrátit všechny artificiální fekálie,
které jsem kdy pozřel,
chci se soustředit dovnitř své skleněné hlavy,
která mě bolí jako střep.
Uvnitř mé skleněné hlavy hučí hněv.
Je to živý hněv,
rozléhá se po všech návrších Barcelony.

Štíhlé sumo

Všechna tahle hadí stěhování!
Krkolomné obyčeje,
náhle převrácené naznak,
ještě kostrbatější,
víc zkrabatělé,
ranní mléko
kysne v husté díži slunce,
srpen konečně
vytře prezidentovi oči
a ta jeho asiatská očka
získají konečně jadrně — jaderný lesk.

Má posedlost proměnami —
a hrůza z betonových obměn
   (děs, že se uškvaříme
   na horké placce,
   děs z much na lebce renesance,
   Hakime Beyi — máš u mě pivo!).
Z téhle masivní tříště
co povstane?
Noví ještěři?
Noci bez konce
s kyselou aurou Blade Runner
   (ach ty černé a lesklé deště,
   pomáda nudlí v kameninové misce
   a stroje v potrhaných krajkách)?

Cukrářská obloha dneška
brání mi užít kleště
přes dravčí naladění
sveřepého masa.
Dojím okamžik
tlustými nárazy štíhlých těl.
Apokalypsa
vzrušuje i méně vzrušivé hlavy.
Proto se musím projít
po sálajících vidinách.
V bílých sálech odpočívají pumy.
Soudím tedy, podle nicoty v hlavě,
že nic se nemůže rovnat všemu
bez srdeční trhliny
a to mě naplňuje šeptem.

Prázdná slova,
prázdné dojmy,
lepkavé lehko,
UV kouzla,
kozlí chechot,
šimrání v čtvrté noze.

A mraky v televizi
planou…
Occupy v másle rána budí se.
Bledá televizní pohoří vysílají
zmatečné signály.
A nad náhle ozářenou kupolí světa
vyšlehnou k obloze cigarety
s vůní města, které pije
ze sedliny babylonského zmatení.

Abych nezapomněl,
kardinála v korzetu
píchá v trezoru ocelový čert,
pobožné důchodkyně zatím
loví v popelnici
tetřevy včerejší večeře
a Romákům plavou ve sklepích
nefalšovaně bílé sračky
Uf!

Jsem mystik.
Koktáním jsem se probojoval do ringu
čirého Nic.
Věštím jiné proměny
a byť zatím vidím jen zadní partie
Božího řešení,
chvějí se už v mém žaludku stély & magnetky,
oscilují,
až se mi krev hrne do ulic
a nutí mě praktikovat
tohle štíhlé sumo.

Vzpomínka na Bělehrad

To mé jsou tyhle vzpomínky.
Elektro navlhčené jazykem.
Cizím a špičatým. S růží na hrotu.
Někde na dně kufru mám ještě
zelenou rádiovku a holubí trus,
který jsem nasbíral do kapes
před bělehradským obchoďákem.
Ta malá tečka — to jsem já.
V sexy bundičce, západní zboží,
rozháním popelavou letku města
a moje matka, plavá a sošná
směje se a otec černý jako hlad
vraští obočí skoro jak Wanda Heinrichová.

Bělehrad prodal mé matce kočičí zlato,
Cikánovy oči pak udal u mně,
a zatím Dům květin ještě nestál
a náš Maršál už skoro neviděl,
ale bratrství národů střežil
víc než zorničku svého oka
v ní plápolaly pospolu
nenávist a svár.

Chce se mi vykřiknout na Kalemegdan:
Kdo je ten chlapec?
K jakému světlu míří ty paže?
A co vidím, prach mužských květin,
nikoli Titových, antickou bolest
v té turecko-slovanské břečce,
a klesám, hlava mi padá na stůl
poleptaný Coca-Colou,
a ztrácím i poslední zábrany,
extáze vyděděnce se odívá
bělostným rouchem,
a Bílé město mi strká prst do zadku,
což mě nutí k slastnému výdechu
až pohlcuju nádraží,
a v útrobách mi mizí krví
pomazané hlavy,
jsem náhle nahý bezmála módně,
svlečený z uniformy,
lesknu se a potím,
abych přitáhl zrak
porcelánové stráže,
válečníkových knírů,
medvědí tlapy.

To léto

1.

To léto sněžná únava ze země,
kde sníh býval svátkem,
pestrý svým třeštivým veselím.
Přijeli jsme v noci.
Záhřebský hotel přijal mateřsky
blonďatého usmrkance
a já se zřítil po hlavě
do bezedného snu.
Ráno v máslíčku a džemu
vstala sama existence
a prokleté sexy slunce toho léta
vyplulo nad šachovou metropoli
jak v mýdlové opeře.

Naše nejněžnější prázdniny pospolu.
(Nesmím opominout vlaky, vlaky dlouhé jak osud.)
Slyším z chodbičky otcův rozhovor s Jugoslávkou
z přesvědčení, za oknem ubíhá kukuřice
a já hledám smaragdy v plechovém koši. Všechno
doutná: půda byla nezvykle horká to léto.

2.

Před výbuchem balkánské krčmy
nervózně se o sebe třely zatím neviditelné vlajky
konečně viditelných republik federace,
noviny se četly ve stoje
a Miloševičův stín padal pomalu
na mapu toho nebezpečného slepence.
Znovu tu byly: četnické, ustašovské,
partyzánské zločiny, promenádovaly
se ježčí hlavou země a tu třaskavou směs
zaklínala Mira v černé róbě,
ohněm prolezlá partyzánka
ve velkém sálajícím oku Jihu.
Do všeho toho bordelu vanul
Maršálův dech ze záhrobí
a ze státní kasy sypaly se Maršálovy
velkorysé dluhy.
Slábly to léto staré yugo-větry.
Nad naší půlkou kroužili už supi
do tvaru emigrantského U.
V Srbsku krví prosáklé brady četníků
plnily náměstí za náměstím. /
Slovinci revoltovali.
Konta revoltovala.
Obchod revoltoval.
Mladíček Neoliberalismus
na prahu doby přešlapoval.
Jen komunisté v Záhřebu váhali,
na minovém poli citovali
Tita i Lenina pořád dokola.
Žel špetku slaboduše to znělo
tváří v tvář Kosovskému poli
z jehož byzantské nádhery
vzlétaly orlice
s jinak rudými zobáky.

Chvělo se to v kelímku limonády,
v tekutě žluté mase toho léta,
prskalo to ze špatného piva,
klouzalo to do krku v koňaku,
ani smrad tržiště to nezdolal.
Bylo to ve vzduchu

Nejsem Balkánec

Co s benzínkou,
jejíž žluť vypaluje slunce,
až se bělá jako stařena.
Kdosi náhle z podpaždí vyrve si stín
a přitáhne s sebou noc,
která se přelije přes mouchami soužené hlavy
co něžná plechová vlna tušeného moře.

Balkáne!

Sjíždím balkánská videa
v boudě sbité ze zbytků času,
ohlodané kuřecí kosti
oddechují na bílém porcelánu,
a vlásky mrkve sají útroby
polévkové mísy.
Mám strach, aby z nich
nevyrašila babička.

Protože jsem Chorvat
a ne Balkánec,
sním splitské sny
o prostituci v posledním patře
šedivé kostky,
kterou provívaly suché borovice.
Chceš klíč?

Ospale jsem provrtával šutry,
krev znal brzy,
hady, ještěrky, koleno,
na igelitu porcované melouny,
jeskyni plnou světla z krvavého srdce
technařského Krista,
jemuž plynul pot do oliv,
nebo v krajku,
v jejímž rohu je kávová skvrna
velká jako nehet.

Tělo se mi tam dloužilo…
Ninja komiksy hnaly ho přes pláň,
každé salto naložené v soli
ožívalo skřípotem rolet,
hořel jsem nad encyklopedií Die Erotik,
pětiletým bratrancům vyprávěl o Kršnovi,
tajil lásku k Nietzschemu
a hmatal obrovskou propast těla.

Kromě otce jsem nikdy
žádného Chorvata nemiloval.
Na dvorku jsem cítil ovčí krev,
miny driblovaly v křovinách,
šachovnice házely očku čtverce,
bílé a červené,
jako by ostnatý drát poutal
má chodidla, a možná jen
trnová koruna.

Kláštery, hřiště,
drogy olizují prst,
po válce je každý kost nebo
generál, a to mě nutí
milovat nebo umírat,
jako se miluje a umírá,
vracet se po paměti
do té chvilky
za bledou benzínkou,
nad kanálem, ze kterého
syčí pěna šampónu.

Na bobku
vracím římským ruinám vznešenost,
opuštěné loděnice,
kde mladému dělníkovi azbest zničil plíce,
pod železným měsícem,
který je stejně horký jako předešlý den,
zdvíhají se k nebi a slouží
prašnou liturgii.

Oslepující pomalost
rychle se vařící krve,
proud snů plyne vyschlým potokem
pod klenoucím se Božím prstem,
jaké osvěžení,
smích pění a zuby dnů
viklají se.

To už se musím jen ztratit,
buď vypít korzárův jed,
nebo skončit na kolenou.
V nějakém jiném filmu
nasednout do černého vozu,
stáhnout okno a zabít vosu,
prudce rozšlápnout temný hrozen,
skončit na kopci s křížem,
který se stydí za své zbožné.

Nejsem Balkánec.

Slavonská samota

Už zas pepř. Kulička
zadrhla se v zubech,
skousnul jsem, a černý
prach mi explodoval v ústech.
Nemám si komu postěžovat.
Z internetu se linou
zelené kruhy Dunaje,
kukuřice se třese,
den je pod závojem,
krajky skoro skryly
liščí oči a měď vlasů.
Sedlák za sedlákem
nese si ven plátno,
makovice a džbán piva
prýští z pera,
lidová malba
ostrým hrotem maskuje
krutost a samotu.
I můj pavouk je tu
nešťastný. Říká mi:
vteřiny tvého dětství,
a praskne mi síť,
a tobě jebne v mozku.
Kliď se, spal tuhle mapu,
a já skloněný nad ní,
dýchám do ní rum,
a za humny se chvějí pomněnky.

O čem nelze mluvit,
o tom zpívám,
vítr mě rozmrdal
jak venkovanku na slámě.
Oči proto utápím v zoře,
žlutá a růžová skvrna
spolu souloží na obloze,
kámen je jak pěst,
traktor spí, a slepice
běhají zfetované.
Stojím před polem
a za mnou jen sen,
města trojzubec,
penisy a něžnosti ucha,
berlínský klam,
klapot falešných bot,
ptáci se snášejí na hrob.
Je tu jen moje uherská
melancholie, Slavonie
si kasá podkolenky,
kouše pálivou klobásu
a vydechuje oblouky baroka.
Někdo je Maďar, někdo Srb,
někdo dokonce Čech,
arcibiskup Němec,
chorvatská rovina je
pohostinná,
lipicáni jak z marcipánu
přeskakují ohrady
a Turci tu mají stan,
pestré látky, cukr, šavli, čaj.
Mohl bych být mladík
s okem jako čert,
pomalu bych šel na rynek,
v mlynářských kalhotách,
i pušku bych si vzal,
a pak v rovných polích
hlavu si dočista provrtal.
Nebo bych našel lék,
smrt zavřel do lahvičky,
žádný běs by srdce nespoutal,
můj smích by byl lasičí,
kroutil bych se, až by mě ubili
pro slané oči touhy,
a já na obláčku
vyklouznul do nebe.

Slavonská samota.
Tlustá jak palec preláta.
Polkni ji, hustou jak semeno.
Skoro rodnou hroudu sněz.
Vypij orachovici.
Poštvi proti sobě psy.
Měsíc ti posadí motýly na pelest.
Poezie se s nikým nemazlí.
Usneš sám a tvé tělo
upadne zabalené ve vlajce
do nejhlubšího moře,
o němž roviny jenom sní.
Chlapče, naostři si břitvu,
každý, kdo trochu rozumí,
bude se tě sladce bát.
Až vylezeš na kopec,
malinký jak prs,
budou hodiny bít na poplach
a ty se konečně opiješ,
jak káže zákon.

Zákon, ne milost.

Milenci / Tarot /

Nebylo míjení. Zasněné odpoledne stvořené bleskem
naklonilo svoji klidnou tvář nad mým oválem a povědělo mi o všech
dřevěných loutkách v okolí i o jedné noze ponechané v průvanu na židli,
o které stydno je mi psát. Tak je sama. Milenci se dnes totiž proháněli dnem
jako by den dýchal jen z jejich vaků, jako by pouze jejich měchy byly nové, nezadýchané,
plné nového vína, jiskřícího šumění. Milenci to je pláž a vítr, který ji obdělává ostrým
jazykem, rozvíří, rozvlní, takže se rozpohybují barevné tečky, lidé, slunečníky
i tančící bójky, víření i život v mezerách.
Jaký den! Jaká znamení!

I hebkou opilost mi vdechl pod kůži. Vždyť před katolickým kostelem / patří dominikánům /
si dvě seňory, dvě lávy v pochodu, stačily vyměnit letmo, rychle, jasnými tahy v krátké přestávce
dojmy o nových milencích.
Jeden je černoch a druhý běloch. Dokonale si je prohodily. Před časem / opravdu
krátkým časem / tomu bylo naopak. Tu první trápil bílý a druhou černý. Teď jsou konečně spokojené.
Ó milenci, Milenci před kostelem! I chráněné Boží Tělo se zachvělo…

Proti rohu

     A měl psát…

Kdyby zdi této místnosti nebyly tak zděné,
dalo by se hovořit o šeru v této místnosti.
Natažené visí mezi třemi židlemi, okem
nespatřené, šero duše, výživná vláknina.

V rohu, v jenom z rohů tohoto čtyřrohého
pokoje, sedí na zemi klobouk. A je to buřinka,
kterou si nasadí každý, kdo připustí hudbu
ve vteřinách: ticho tohoto pokoje, této místnosti,
této galaxie.

Vychytralý roh. A v něm pár kusů nádobí, vláknem
se dotýká čela muže, jehož nohy se bytelně
opírají o nastydlý prach země. A muž pozvedá ke stropu
suchou tvář z mramoru. Suchou tvář ženy, jejíž obočí
se protahuje do hor. Moře je pak přehledný obzor.

Kdyby tento scénář vyplnil prostor bezezbytku,
stačilo by jen chrastění papírových růží
a maketa avionu z 1. světové. Ne. Do místnosti,
do tohoto místa vbíhá žena, které by mohly na těle
vlát barevné šaty, kdybychom barvy povolili.

Takhle je barevná jen z doteku vína s praskajícími rty.
Žena zrozená prostorem odnikud vletí do přímé
zóny světla a roztříští kusy masa o podlahu.

     Jde o to napsat poctivou větu proti rohu.

Nejsa Faust

Kdybych byl Faust,
sral bych zdi kolem srdce za hrobových nocí,
lil bych litry zkysaného mlíka po schodech,
a smál bych se — smál
v rukou vraha
vyřezané masce,
v rukavicích z jelení kůže,
v hroším rozmaru,
koulel bych otrávené slunce.
Kdybych byl Faust,
tak by má znalost porodila
stříbrné střechy mrakodrapu,
dvě tlusté nohy v obří louži svítících bankovek
a matematické nekonečno namísto jiskřících jiřin.
Kdybych byl Faust,
pustil bych dalšímu somrákovi ze silové žíly,
sál bych a sál,
až by z banánových bedýnek sálal oheň
a na prášek spálil celou zem.
Kdybych byl Faust,
nemiloval bych Petra Řeháka
jako nemocné dítě na písku,
s očima plnýma moře.
Kdybych byl Faust,
nemiloval bych ani Jakuba Řeháka,
čistě jako zvon,
modře jako směšný protipól
básníka Benna.
Kdybych byl Faust,
nevyčaroval bych pro Darinu,
když hlavu má jako rozpálený plech
a srdce jako krvavý střep,
ani jednu bílou laň.
Kdybych byl Faust,
vykop bych bratra na mráz ven
a pak bych zapálil byt.
Kdybych byl Faust,
nebyl bych dneska v noci sám,
oklátil bych všechny kluky z Letné,
a nejvíc vlasáče z Copy-centra.
Kdybych byl Faust,
nechutnala by mi jablka Petra Krále,
jejichž lesk svítí jako sen.
Kdybych byl Faust,
zastřelil bych všechny dobré básníky
a kraloval bych sám.
Kdybych byl Faust,
vyprd bych se na Moudrost
a z toho pšouku vytvaroval samopal.
Kdybych byl Faust
asi bych se jmenoval Kalousek,
ale co s tím za sto, dvě stě, tři sta let?
Nejsa Faust,
musím se vydat polehounku domů
a až odemknu byt
a shodím svršky
otevřu počítač a zapíšu tuhle báseň.

Zárodky příštích básní

Mají-li se zrodit Básně,
ať už teď běží pěšinou města,
proradné a slabé.
Prohnat je chci po kolejích
a postříkat sprškou elektro-prachu.
Naženu je do skleněných krychlí,
kde v obleku Hugo Bosse
promenádovat se budou
do úplného zblbnutí.
Pak zaženu je do bankovní šachty
a nad zamřížovanou hlavou
pustím jim okřídlený větrák.

Klobásy viny voní na náměstích,
vyleštěné hadí hlavy
chrlí ciferná séra,
kysele prší
a dny ze dna šklebí se
jak oči luxusního prostituta
kterému jsem dnes
pozdě večer
ve foyer dražší kavárny
ukradl na setinu pohled
a pronikl v strmém záblesku
předsálí pekla.

Mají-li se zrodit básně,
nemůže ani jeden zárodek
drezúra vynechat.
Žijeme ve věku Velkých Mrchožroutů.
Z jejich sak máme ostudy kabát
podle zásluhy přímé úměry
pasivní touze věřit
španělským muškám Médií.

Mají-li se zrodit příští básně,
nemůžu lásku vynechat.
Musím vdechovat její kouř,
dlouho ho v plicích držet,
až zčervená
do tvaru tetované skvrny,
o jejímž tichém smutku sním.

Mají-li se zrodit básně,
musí být Praha Londýn
a Londýn Havana.
Nekorektní láska
snadno rozrazí zkřehlé plošky srdce.
Znovu musí vykouřit filtr
Vejít branou
                bratrů & milenců,
vystřelit naslepo strmou větu,
seschlou větví podpálit stoh,
krví božského punku se pomazat
a sejít se s Bohem i napřesrok.

Mají-li se zrodit básně,
od Uralu k Vinohradské vodárně

je třeba se vyznat z revolučních sond,
oslavit je drsnou souloží Luny a Slunce
a Dylanovi Thomasovi pogratulovat
               k dalším nebeským narozeninám.
Pak na party ukrást mu prasklý Pegasův roh
a skočit s ním do rokle světa nahý jako list.